\begin{center}
\textbf{    20 POEMAS DE AMOR Y UNA CANCION DESESPERADA \\
100 SONETOS DE AMOR \\
Pablo Neruda }
\end{center}

\begin{flushleft}
\textbf{    Poema 14 }
\end{flushleft}
\textit{Juegas todos los días con la luz del universo. \\
Sutil visitadora, llegas en la flor y en el agua. \\
Eres más que esta blanca cabecita que aprieto \\
como un racimo entre mis manos cada día. \\
A nadie te pareces desde que yo te amo. \\
Déjame tenderte entre guirnaldas amarillas.\\} 
\begin{center}
    Quién escribe tu nombre con letras de humo entre las estrellas del sur?\\ 
Ah déjame recordarte como eras entonces cuando aún no existías. \\
De pronto el viento aúlla y golpea mi ventana cerrada. \\
El cielo es una red cuajada de peces sombríos. \\
Aquí vienen a dar todos los vientos, todos. \\
Se desviste la lluvia. \\
Pasan huyendo los pájaros.\\
   \end{center} 
\underline{El viento. El viento. } \\ \underline{
Yo solo puedo luchar contra la fuerza de los hombres. } \\ \underline{
El temporal arremolina hojas oscuras } \\ \underline{
y suelta todas las barcas que anoche amarraron al cielo. } \\ \underline{
Tú estás aquí. Ah tú no huyes } \\ \underline{
Tú me responderás hasta el último grito. } \\ \underline{
Ovíllate a mi lado como si tuvieras miedo. } \\ \underline{
Sin embargo alguna vez corrió una sombra extraña por tus ojos. } \\ \underline{
Ahora, ahora también, pequeña, me traes madreselvas, } \\ \underline{
y tienes hasta los senos perfumados.} \\
\begin{flushright}
    Mientras el viento triste galopa matando mariposas \\
yo te amo, y mi alegría muerde tu boca de ciruela. \\
Cuanto te habrá dolido acostumbrarte a mí, \\
a mi alma sola y salvaje, a mi nombre que todos ahuyentan. \\
Hemos visto arder tantas veces el lucero besándonos los ojos \\
y sobre nuestras cabezas destorcerse los crepúsculos en abanicos girantes. \\
Mis palabras llovieron sobre ti acariciándote. \\
\end{flushright}
\textit{\underline{Amé desde hace tiempo tu cuerpo de nácar soleado. } \\ \underline{
Hasta te creo dueña del universo. } \\ \underline{
Te traeré de las montañas flores alegres, copihues, } \\ \underline{
avellanas oscuras, y cestas silvestres de besos. } \\ \underline{
Quiero hacer contigo } \\ \underline{
lo que la primavera hace con los cerezos. }}